---
title: 面向侧面程序设计
origin: https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%9D%A2%E5%90%91%E4%BE%A7%E9%9D%A2%E7%9A%84%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1
---

Aspect-Oriented Programming，AOP，又译作面向方面的程序设计、观点导向编程、剖面导向程序设计，是计算机科学中的一个术语，指一种程序设计范型。由施乐帕洛阿尔托研究中心的Chris Maeda首先提出的。术语“横切”（crosscutting）是由Gregor Kiczales提出的。

该范型以一种称为侧面（aspect，又译作方面）的语言构造为基础，侧面是一种新的模块化机制，用来描述分散在对象、类或函数中的横切关注点（crosscutting concern）。

比如：对于一个信用卡应用程序来说，存款、取款、帐单管理是它的主关注点，日志和持久化将成为横切整个对象结构的横切关注点。

侧面的概念源于对面向对象的程序设计的改进，但并不只限于此，它还可以用来改进传统的函数。与侧面相关的编程概念还包括元对象协议、主题（subject）、混入（mixin）和委托。

AOP 的基本概念有：

- 关注点（concern）：对软件工程有意义的小的、可管理的、可描述的软件组成部分，一个关注点通常只同一个特定概念或目标相关联。

- 主关注点（core concern）：一个软件最主要的关注点。

- 关注点分离（separation of concerns，SOC）：标识、封装和操纵只与特定概念、目标相关联的软件组成部分的能力，即标识、封装和操纵关注点的能力。

- 方法（method）：用来描述、设计、实现一个给定关注点的软件构造单位。

- 横切（crosscut）：两个关注点相互横切，如果实现它们的方法存在交集。

- 支配性分解（dominant decomposition）：将软件分解成模块的主要方式。传统的程序设计语言是以一种线性的文本来描述软件的，只采用一种方式（比如：类）将软件分解成模块；这导致某些关注点比较好的被捕捉，容易进一步组合、扩展；但还有一些关注点没有被捕捉，弥散在整个软件内部。支配性分解一般是按主关注点进行模块分解的。

- 横切关注点（crosscutting concerns）：在传统的程序设计语言中，除了主关注点可以被支配性分解方式捕捉以外，还有许多没有被支配性分解方式捕捉到的关注点，这些关注点的实现会弥散在整个软件内部，这时这些关注点同主关注点是横切的。

- 侧面（aspect）：在支配性分解的基础上，提供的一种辅助的模块化机制，这种新的模块化机制可以捕捉横切关注点。

从主关注点中分离出横切关注点是面向侧面的程序设计的核心概念。

分离关注点使得解决特定领域问题的代码从业务逻辑中独立出来，业务逻辑的代码中不再含有针对特定领域问题代码的调用，业务逻辑同特定领域问题的关系通过侧面来封装、维护，这样原本分散在在整个应用程序中的变动就可以很好的管理起来。
